\documentclass[14pt]{extreport}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{parskip}
\usepackage[top = 20mm, left = 20mm, right = 20mm, bottom = 20mm]{geometry}
\setlength\parindent{12.5mm} 
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5} 
\def\hrf#1{\hbox to#1{\hrulefill}} 
\usepackage{ragged2e} 
\usepackage{caption}
\usepackage{tikz}
\usepackage{circuitikz}
\usetikzlibrary{decorations.pathmorphing,arrows.meta}
\usepackage{multicol}
\usepackage{float}
\usepackage{tipa}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{listings}
\usepackage{moreverb}
\setcounter{tocdepth}{3}
\setcounter{secnumdepth}{3}

\lstset{
   breaklines=true,
   basicstyle=\ttfamily,
   extendedchars=\true,
   keepspaces=true,
   extendedchars=\true}
\usepackage[colorlinks=true, citecolor=blue, urlcolor=blue, linkcolor=blue]{hyperref}
\renewcommand\thesection{\arabic{section}}


\begin{document}

\thispagestyle{empty}
    \centering{
    \hspace{0.2cm}МИНИСТЕРСТВО НАУКИ И ВЫСШЕГО ОБРАЗОВАНИЯ РОССИЙСКОЙ ФЕДЕРАЦИИ\\
    Федеральное государственное автономное образовательное учреждение высшего образования\\
    {\bf «Санкт-Петербургский политехнический университет Петра Великого»}\\[10pt]
    Институт компьютерных наук и кибербезопасности\\
    Высшая школа технологий искусственного интелекта\\
    02.03.01 Математика и компьютерные науки\\
    \vspace{1.5cm}
    {\large
    \bf Отчёт\\
    \bf Современные технологии разработки программного обеспечения}\\
    {\large\bf Отладка и анализ ошибок в C++}\\
    \vspace{\fill}
    }
    \vspace{1.5cm}
    \flushleft{
        {\bf Выполнил:}\\
        студент группы 5130201/50301 \hspace{2.25cm} 
        \line(1,0){120} \quad Ташлыкова Е.В.\\
        {\bf Принял:}\\
        Ассистент \hspace{66mm}
        \line(1,0){120} \quad Кирпиченко С.Р.\\
        \vspace{1cm}
        \hspace{11.6cm}<<\hrf{2em}>> \hrf{6em} 2026г.
        }
        
    \vspace{1.5cm}
    \centering{
    Санкт-Петербург, 2026
    }

\newpage
\justifying
{\centering\section*{Аннотация}}
Текст
\newpage
\renewcommand\contentsname{\vspace{-3.2cm}\centering\LargeСодержание}
\tableofcontents
\thispagestyle{empty}
\newpage
{\centering\section*{Введение}}\addcontentsline{toc}{section}{Введение}
Текст

\newpage
{\centering\section{Задачи}}
Текст

\newpage
{\centering\section{Segmentation fault}}
Ошибка, которая возникает во время обращения программы к участку памяти, доступ к которой ей запрещен или которая не существует. \\
Частые причины возникновения ошибки:
\begin{itemize}
    \item Получение доступа к памяти, которой программа не владеет.
    \item Разыменовывание nullptr указатель.
    \item Изменение памяти доступпной только для чтения.
\end{itemize}


{\centering\subsection{Измененние строкового литерала}}
\begin{verbatim}
int main()
{
    char* str;
    str = "hello";
    *(str + 1) = 'n'; // Error
    return 0;
}
\end{verbatim}
Проблема возниает потому что мы пытаемся записать данные в память, доступную только для чтения. 
Обнаружить ошибку можно с помощью \dots \\


{\centering\subsection{Обращение к освобожденной памяти}}
\begin{verbatim}
int main()
{
    int n = 10;
    char *str = new char[n];
    str = "hello";
    delete str;
    *str = "world"; // Error
    return 0;
}
\end{verbatim}
Проблема возникает потому что, указатель str разыменовывается после освобождения блока памяти, что недопустимо с точки зрения компилятора. \\

{\centering\subsection{Разыменовывание нулевого указателя}}
\begin{verbatim}
#include <iostream>
int main()
{
    int* ptr;
    std::cout << *ptr; // Error
    return 0;
}
\end{verbatim}
Происходит обращение к неизвестному участку памяти, что приводит к ошибке сегментации или к другому неопределенному поведению\\


{\centering\subsection{Выход за границы массива}}
\begin{verbatim}
int main()
{
    int arr[2];
    arr[3] = 10; // Error
    return 0;
}
\end{verbatim}
Обращение к индексу массива за его пределеми может привести к возникновению ошибки сегментации или другому неопределенному поведению.

\newpage
{\centering\section{Утечка памяти}}
Это ситуация, когда память, выделенная для выполнения определенной задачи, остается выделенной даже после того, как необходимость в ней отпадает. Это приводит к нерациональному использованию памяти, поскольку она недоступна для других задач до завершения работы программы.
Так как в С++ нет автоматических сборщиков мусора любое выделение и освобождение динамической памяти становится ответственностью программиста.

{\centering\subsection{Прмеры кода}}
\begin{verbatim}
void f() 
{
    int* ptr = new int[10]; // Выделяем память
    // Не освобождаем ее 
    return;
}

int main() 
{
    f();
    // ...
}
\end{verbatim}
Выделенная память перестает быть доступной, но при этом остается занятой. Со временем, если программа продолжает расходовать память, то система начнет работать медленнее, появятся доругие ошибки, а память, так как это ограниченный ресурс, закончиться.

{\centering\subsection{Обнаружениее утечек памяти}}
Для обнаружения утечек памяти существуют такие иснтрументы, как Valgrind и AddressSanitizer.

Valgrind — это фреймворк для отладки и профилирования памяти. Он может обнаруживать утечки памяти, некорректные обращения к памяти и другие ошибки. Valgrind предоставляет подробные отчеты об утечках памяти, включая информацию об их происхождении и возможных причинах.
\begin{verbatim}
# установка
brew install valgrind

# компиляция с отладочной информацией и запуск 
g++ -g -O0 main.cpp -o programm
valgrind --leak-check=full ./programm
\end{verbatim}

AddressSanitizer, также известный как (Asan), — это быстрый детектор ошибок в работе с памятью, который встроен в компиляторы GCC и Clang.
\begin{verbatim}
g++ -fsanitize=address -g -O0 main.cpp -o programm && ./programm
# или
clang++ -fsanitize=address -g -O0 main.cpp -o program ./programm
\end{verbatim}


\newpage
{\centering\section{Ошибка линковки}}
Связывание - это процесс объединения отдельных объектных файлов и библиотек в одну исполняемую программу. Ошибки связывания возникают, когда компоновщик не может разрешить ссылки между различными объектными файлами или библиотеками. Эти ошибки препятствуют созданию конечного исполняемого файла.

Частые причины возниконовения ошибок линковки - это отсутствие реализации функции, некорректные пути к библиотекам, несовпадение сигнатур функций и циклические зависимости
\begin{verbatim}
// header.hpp
int calculate(int x);

// main.cpp
#include "header.hpp"
int main() 
{
    int result = calculate(10);  // Error
    return 0;
}
\end{verbatim}
Возникает ошибка - неопределенная ссылка на calculate. \\
Для обнаружения ошибок можно использовать флаги компилятора и компоновщика:
\begin{verbatim}
gcc -Wall -Wextra -Werror main.c -o program
\end{verbatim}

\newpage
{\centering\section{Undefined behaviour}}
Текст

\begin{verbatim}
// 1. Использовать объект после move
std::string x = "hello";
std::string y = std::move(x);
std::cout << x;  // ОШИБКА! Неопределённое поведение
\end{verbatim}

\newpage
\section*{Заключение}\addcontentsline{toc}{section}{Заключение}
Текст

\newpage
\renewcommand{\bibname}{\vspace{-3.2cm}\centering\LargeСписок используемых источников}\addcontentsline{toc}{section}{Список используемых источников}
\begin{thebibliography}{6}
\bibitem{ruwiki}
"TeX — история создания, разработчики, первый выпуск — РУВИКИ" [Электронный ресурс]:  \href{https://ru.ruwiki.ru/wiki/-TeX}{https://ru.ruwiki.ru/wiki/-TeX} (дата обращения: 25.11.2024).
\bibitem{suhanova}
Суханова Н.Т. Подготовка текстовых документов с помощью издательской
системы \LaTeX: учеб. пособие / Н.Т. Суханова; Нижегор. гос. архитектур.- 
строит. ун-т. - Н.Новгород: ННГАСУ, 2023. - 124 с. ISBN 978-5-528-00517-1
\bibitem{lemport}
"Лесли Лэмпорт — человек, который придумал LaTeX" [Электронный ресурс]: \href{https://habr.com/ru/companies/serverspace/articles/774114/}{https://habr.com/ru/companies/serverspace/articles/774114/} (дата обращения: 25.11.2024).
\bibitem{voronzov}
\LaTeXe\ в примерах - Воронцов К.В. 2005
\bibitem{tikzpgf}
"Пакеты TikZ и PGF" [Электронный ресурс]:  \href{https://tikz.dev/tikz}{https://tikz.dev/tikz} (дата обращения: 28.11.2024).
\bibitem{tikzdec}
"Decorated Paths - PGF/TikZ Manual" [Электронный ресурс]:  \href{https://tikz.dev/tikz-decorations}{https://tikz.dev/tikz-decorations} (дата обращения: 29.11.2024).
\end{thebibliography}

\end{document}